10%小學生每日打機3粒鐘 上堂失控狂叫

港大心理學系「社會及健康心理學實驗室」發布調查報告，近一成受訪學童屬有風險或可能已經「打機成癮」，其中13.9%受訪小四至小六男學生一星期平均花超過21小時、即日打3小時電子遊戲，反映小學生「打機成癮」問題普遍。有教師亦分享經驗，指有個案甚至情緒失控、尖叫、使用暴力，促家長正視問題。

該機構今年3月至5月進行「香港高小學生打機習慣調查」，以問卷訪問2,006名小四至小六學生，要求學生據問卷內容逐項比對，以檢視其打機習慣（包括使用電腦、手提電話、掌上遊戲機、家用遊戲機的線上或離線遊戲）。結果顯示，9.8%學生有風險及可能已打機成癮，其中男生情況較嚴重，約有14%一星期平均花超過21小時、即日打3小時電子遊戲，遠較世界衛生組織建議每日少於兩小時使用電子螢幕的指引嚴重。調查又指，約24.8%學童接觸「打交、謀殺、傷害他人」的含暴力成份的電子遊戲。

港大心理學系項目統籌主任李伊琳指，學童打機成癮有三項特徵，分別有60.3%受訪學生「連自己也感到花在打機的時間過多」，55.2%學生在「玩完電子遊戲後，想繼續再玩」及34.6%學生「即使不在玩電子遊戲的時候，也會想著玩電子遊戲」，又指打機成癮比例雖與新加坡、美國相近，惟亦令人擔憂。

港大心理學系項目負責人教授鄭思雅指，打機成癮會損害學童視力、影響睡眠、致肥，亦會削弱學童社交能力，甚至令學生性情暴躁、抑鬱，「學生模仿能力高，好多時睇到都會模仿.......怕學生打機睇得多暴力，會以為暴力係生活嘅一部分」。

鄭建議，家長如發現學童打機成癮，需先了解情況，稱有部分學童是因應朋輩壓力「被迫打機」，亦有學童是生活苦悶所致，如發現已成癮，亦不應一刀切禁止學生打機，可嘗試與孩童協議每日打機時間，「最重要唔係禁止佢打機，而係要學生學識控制打機時間，令時間合理，尤其是打少啲暴力遊戲」，亦建議家長抽時間與孩子互動，減少使用電子奶咀。

在觀塘區小學任教的方主任指，在輔導學生過程中，發現打機成癮情況普遍，有個案更日打10小時遊戲。她指，部分個案經常遲到、缺課、上課精神不足，「甚至會出現暴力、情緒失控......有個小一學生會喺操場揮拳，問佢做咩，佢會話係模仿緊打機，亦試過有學生喺課堂上尖叫，因為佢仲以為自己身處遊戲世界」。她又指，部分家長本身亦打機/手機成癮，故認為需提供更多打機成癮的資訊予家長及學生，正視問題。

「社會及健康心理學實驗室」亦舉辦「愛.關機」訓練課程，讓家長學習如何減少孩子打機時間，即日起亦推出網站，分享相關的網絡成癮資訊。

每日先打得3小時
我都上堂叫啦

一日讀十幾個鐘書係咪成癮?

暴力? 依家個社會已經各種暴力啦, 又頼落打機度?

玩暴力game咁又點 我小學就玩cs1.5 又唔見我做恐怖分子

點睇都係功課考試壓力大爆炸

又妖魔化打機

每日返10個鐘工就正常
打3個鐘機就上癮

10%小學生每日打飛機3粒鐘

我小學每日都應該有6小時最小
我依加好正常喎

每日返10個鐘學
放學仲要補習
跟住幾個興趣班

俾我都大叫啦

大驚小怪，小學生玩on9嘢做誇張動作個個年代都有啦

打飛機打足3個鐘你就話驚姐
打機喎